% Encoding: UTF-8
\RequirePackage{ifpdf}
\ifpdf
\documentclass[pdftex,final]{beamer}
\else
\documentclass[xetex,final]{beamer}
\fi
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{colortbl,xcolor}
\usepackage{booktabs} % estilo para tabelas
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usetikzlibrary{chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}

% Fontes
\usefonttheme{professionalfonts}
\ifpdf
  \usepackage[utf8]{inputenc} % Desnecessário quando se usa XeLaTeX
\else
  \usepackage{xltxtra}
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fontin Sans} % Disponível em http://www.exljbris.com/fontinsans.html
  \setsansfont[SmallCapsFont={FontinSans-SmallCaps}]{Fontin Sans}
  \setbeamerfont{frametitle}{size=\LARGE,series=\bfseries}
  % map Junicode(0)/bx/sc (bold smallcaps) to Junicode(1)/m/sc (normal smallcaps of fake bold)
  %\DeclareFontShape{EU1}{FontinSans(0)}{m}{sc}{<->ssub * lmr/m/sc}{}
\fi

% Comandos para realce
\newcommand{\hla}[1]{\textcolor{craneorange}{#1}}
\newcommand{\hlb}[1]{\textcolor{darkred}{#1}}
\newcommand{\hlc}[1]{\textcolor{tunagreen!60!black}{#1}}
\newcommand{\hld}[1]{\textcolor{tunablue}{#1}}


% Suprime a barra de navegação
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\mode<presentation>
{
	\usetheme{Alegrete}
	%\usecolortheme{flordetuna} % Padrão
}

% Algumas definições contidas no arquivo macros.tex
\include{macros}

% Imagens
\pgfdeclareimage[height=3.5em]{unipampaLogo}{images/logotipo_unipampa_dark.pdf}
\pgfdeclareimage[width=3cm]{unipampaTitleLogo}{images/logotipo_unipampa}
\pgfdeclareimage[width=5cm]{unipampaNome}{images/nome_unipampa}
\pgfdeclareimage[width=\paperwidth]{unipampaBackground}{images/colina_unipampa} %{images/title_bg}

\titlegraphic{\pgfuseimage{unipampaNome}}
\titlelogo{\pgfuseimage{unipampaTitleLogo}}
%\logo{\pgfuseimage{unipampaLogo}}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Definições do slide de título
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\title{Projeto e Análise de Algoritmos}
\subtitle[17]{Aula 16 - Técnicas de Projeto de Algoritmos\\
  Algoritmos Gulosos}
\author[Kepler]{Fábio N. Kepler}
\institute[UNIPAMPA]{Ciência da Computação \\ UNIPAMPA}
\date{15/01/2013}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


%******************************************************************************
\begin{document}
%******************************************************************************

% Para mostrar o roteiro a cada nova seção
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Roteiro}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
% Para mostrar o roteiro a cada nova subseção
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Roteiro}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


\begin{frame}[plain]{}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Roteiro}
\tableofcontents
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Paradigmas de projeto de algoritmos}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Paradigmas de projeto de algoritmos}
  \framesubtitle{}
  \begin{description}
    \item[Projeto de algoritmos:] não há método infalível para resolver todos problemas.
    \item[Paradigmas de projeto:]~
    \begin{itemize}
      \item Divisão e Conquista
      \item Algoritmos Gulosos
      \item Programação Dinâmica
      \item Outros
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Algoritmos Gulosos}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Algoritmos Gulosos}
\begin{description}
  \item[Definição informal:] decisões ``miópicas'' são feitas iterativamente, na esperança de que tudo dê certo no final.
\end{description}
\begin{itemize}
  \item Em outras palavras, a ideia é fazer uma escolha local ótima na esperança de que leve a uma solução global ótima
  \item Usada para problemas de otimização
  \item Similar à programação dinâmica, mas veremos mais tarde o por quê
\end{itemize}
\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problema: Agendamento de Tarefas}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Problema: Agendamento de Tarefas}
  \framesubtitle{}
  \begin{description}
    \item[Configuração:]~
    \begin{itemize}
      \item Um recurso compartilhado (e.g., um processador)
      \item Muitas tarefas/trabalhos a serem feitos (e.g., processos)
    \end{itemize}
    \item[Questão:] em qual ordem devemos colocar as tarefas?
    \item[Assuma:] cada tarefa possui um:
    \begin{itemize}
      \item peso $w_j$ (uma \emph{prioridade})
      \item tamanho $t_j$
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Problema: Agendamento de Tarefas}
  \framesubtitle{Tempos de conclusão}
  \begin{description}
    \item[Definição:]<+-> o \alert{tempo de conclusão $C_j$} da tarefa $j$ é a soma dos tamanhos das tarefas até $j$, incluindo $j$.
    \item[Exemplo:]<+-> 3 tarefas, $t_1=1$, $t_2=2$,$t_3=3$.
    \item[Questão:]<+-> quanto é $C_1$, $C_2$ e $C_3$?
    \pause[\thebeamerpauses]
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $1$, $2$, $3$
      \item $3$, $5$, $6$
      \item \only<4>{$1$, $3$, $6$}\only<5>{\hla{$1$, $3$, $6$}}
      \item $1$, $4$, $6$
    \end{enumerate}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Problema: Agendamento de Tarefas}
  \framesubtitle{Função objetivo}
  \begin{description}
    \item[Objetivo:] minimizar a soma ponderada dos tempos de conclusão: \[\hld{\min\sum_{j=1}^n w_j C_j}\]
    \item[Usando o exemplo anterior:] se $w_1=3$, $w_2=2$, $w_3=1$, essa soma é \onslide<+->{$3\cdot 1 + 2\cdot 3 + 1\cdot 6 = 15$.}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Algoritmo para o problema de agendamento}
  \framesubtitle{Intuição}
  \begin{description}
    \item[Objetivo:] encontrar um algoritmo guloso correto
    \item[Lembrando:] queremos $\hld{\min\sum_{j=1}^n w_j C_j}$
    \item[Questões:]~
    \begin{enumerate}
      \item Com tamanhos iguais, agendamos primeiro as tarefas maiores (com maior peso) ou as menores (com menor peso)?
      \item Com pesos iguais, agendamos primeiro as tarefas mais longas ou as mais curtas?
    \end{enumerate}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item \only<6-9>{maiores/mais curtas}\only<10>{\hla{maiores/mais curtas}}~
      \item maiores/mais longas
      \item menores/mais curtas
      \item menores/mais longas
    \end{enumerate}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Algoritmo para o problema de agendamento}
  \framesubtitle{Resolvendo conflitos}
  \begin{description}
    \item[Questão:] e se \hla{$w_i > w_j$} mas \hla{$t_i > t_j$}?
    \item[Ideia:] atribua \alert{pontuações} às tarefas!
    \begin{itemize}
      \item Que aumente com o peso
      \item Que diminua com o tamanho
    \end{itemize}
    \item[\hld{Chute 1:}] ordene as tarefas por valor decrescente de $w_j-t_j$
    \item[\hld{Chute 2:}] ordene as tarefas por valor crescente de $\frac{w_j}{t_j}$
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Algoritmo para o problema de agendamento}
  \framesubtitle{Quebrando um algoritmo guloso}
  \begin{description}
    \item[Para distinguir entre 1 e 2:] encontre um exemplo onde os dois algoritmos produzam saídas diferentes (ao menos um deles estará incorreto)
    \item[Exemplo:] $w_1=3, t_1=5$; $w_2=1, t_2=2$
    \item[Questão:] qual é a soma ponderada dos tempos de conclusão dos algoritmos 1 e 2, respectivamente?
    \pause[\thebeamerpauses]
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $22$ e $23$
      \item $17$ e $17$
      \item $17$ e $11$
      \item \only<7>{$23$ e $22$}\only<8>{\hla{$23$ e $22$}}~
    \end{enumerate}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo para o problema de agendamento}
  \framesubtitle{Conclusões até aqui}
  \begin{description}
    \item[Assim:]<+-> Algoritmo 1 não é (sempre) correto.
    \item[Alegação:]<+-> Algoritmo 2 é sempre correto. \onslide<+->{\hla{Não óbvio! Prova mais adiante.}}
    \item[Tempo de execução:]<+-> ~\pause[\thebeamerpauses] $O(n\lg n)$ \pause Por quê? \pause Só tem que ordenar.
  \end{description}
\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problema: Seleção de Atividades/Reuniões}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema: Seleção de Atividades/Reuniões}
\begin{description}
	\item[Configuração:]~
	\begin{itemize}
	  \item Temos um conjunto $R$ de \alert{reuniões}
	  \item Temos \alert{uma sala} disponível para a realização de reuniões
	\end{itemize}
	\item[Definições:]~
	\begin{itemize}
	  \item Cada reunião $i$ tem um \alert{tempo inicial} $s_i$ e um \alert{tempo final} $f_i$
	  \item A reunião $i$ deve iniciar no tempo $s_i$ e terminar no tempo $f_i$
	  \item Duas reuniões $i$ e $j$ são \alert{não-conflitantes} se $f_i \leq s_j$ ou $f_j \leq s_i$
	\end{itemize}
	\item[Restrições:]~
	\begin{itemize}
	  \item Duas reuniões só podem ser selecionadas se forem não-conflitantes
	\end{itemize}
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema: Seleção de Atividades/Reuniões}
\begin{description}
	\item[Questão:] Como agendar em uma sala o máximo possível de atividades (não necessariamente em duração) não-conflitantes?
\end{description}

\pause[\thebeamerpauses]
\bigskip


\begin{exampleblock}{Exemplo}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrrrrrrr}
$i$   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\\cline{2-12}
$s_i$ & 1 & 3 & 0 & 5 & 3 & 5 & 6 & 8 & 8 & 2 & 12 \\\cline{2-12}
$f_i$ & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
\end{tabular}
\end{center}
\pause[\thebeamerpauses]
\begin{itemize}
  \item Um candidato a solução: $\{3,9,11\}$
  \item Uma solução ótima: $\{1,4,8,11\}$
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Problema: Seleção de Atividades}
\framesubtitle{Algoritmo}
\begin{center}
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{SeleçãoAtividadesGuloso}(s, f, n)$}
\li $A \gets \{1\}$
\li $i \gets 1$
\li \For $m \gets 2$ \To $n$ \Do
\li   \If $s_m \geq f_i$ \Then
\li     $A \gets A \cup \{m\}$
\li     $i \gets m$
	  \End
	\End
\li \Return $A$
\End
\end{codebox}
\end{center}
\pause
\begin{itemize}
  \item Tamanho de instância: $n$
  \item Consumo de tempo: \pause $\Theta(n)$
\end{itemize}
\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problema: Agendamento de Reuniões}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema: Agendamento de Reuniões}
\begin{description}
	\item[Configuração:]~
	\begin{itemize}
	  \item Problema semelhante ao de seleção de reuniões
	  \item Temos um conjunto $R$ de \alert{reuniões}
	  \item Temos várias \alert{salas} disponíveis (número não fixo)
	\end{itemize}
	\item[Definições:]~
	\begin{itemize}
	  \item Cada reunião $i$ tem um \alert{tempo inicial} $s_i$ e um \alert{tempo final} $f_i$
	  \item A reunião $i$ deve iniciar no tempo $s_i$ e terminar no tempo $f_i$
	  \item Duas reuniões $i$ e $j$ são \alert{não-conflitantes} se $f_i \leq s_j$ ou $f_j \leq s_i$
	\end{itemize}
	\item[Restrições:]~
	\begin{itemize}
	  \item Cada reunião deve ser agendada em uma sala
	  \item Cada sala só pode ter uma reunião por vez
	  \item Duas reuniões só podem ser agendadas para a mesma sala se forem não-conflitantes
	\end{itemize}
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema: Agendamento de Reuniões}
\framesubtitle{Objetivo}
%\begin{block}{Problema do agendamento de reuniões}
%Agendar todas as reuniões em $R$ no menor número de salas possível, evitando conflitos.
%Escreva um algoritmo para solucionar o problema.
%\end{block}
\begin{description}
	\item[Questão:] Como agendar todas as reuniões em $R$ no menor número de salas possível, sem haver conflitos?
	\item[Exemplo de instância do problema:]~
\end{description}
\pause[\thebeamerpauses]
%\bigskip
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrrrrrrr}
$i$   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\\cline{2-12}
$s_i$ & 1 & 3 & 0 & 5 & 3 & 5 & 6 & 8 & 8 & 2 & 12 \\\cline{2-12}
$f_i$ & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problema: Mochila Fracionária}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema: Mochila fracionária}
\begin{description}
	\item[Configuração:]~
	\begin{itemize}
	  \item Um estudante está indo para um evento esportivo ao ar livre e quer encher sua mochila com gêneros alimentícios suficientes para levar.
	  \item Cada alimento pode ser facilmente dividido em frações (como refrigerantes, salgadinhos, chocolates, bolachas).
	  \item Cada alimento possui um valor nutritivo.
	\end{itemize}
	\item[Questão:] Quais e quanto de cada alimento ele deve pegar de forma a maximizar o valor nutritivo sem exceder a capacidade da mochila?
\end{description}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%\section{Algoritmos gulosos vs. Programação Dinânima}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\subsection{Estratégia Gulosa}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Elementos da estratégia gulosa}
\begin{itemize}
  \item Ideia é fazer uma escolha local ótima na esperança de que leve a uma solução global ótima
  \item A estratégia gulosa sempre produz uma solução ótima?
  \begin{itemize}
    \item Não
  \end{itemize}
  \item Duas propriedades necessárias para que um problema possa ser resolvido com ``gula'':
  \begin{description}
    \item[Propriedade da escolha gulosa:] uma solução globalmente ótima pode ser alcançada fazendo-se uma escolha localmente ótima (gulosa);
    \item[Subestrutura ótima:] uma solução ótima para o problema contém dentro dela soluções ótimas para subproblemas.
  \end{description}
\end{itemize}
\end{frame}


%\begin{frame}[<+->]
%\frametitle{}
%\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Referências}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}
\frametitle{Referências}
\begin{itemize}
  \item Notas de aula de Paulo Feofiloff (\url{http://www.ime.usp.br/~pf/}).
	\item T. Cormen, C. Leiserson, R. Rivest, C. Stein. \textit{Algoritmos - Teoria e Prática}. Editora Campus, 2002.
	\item M. Goodrich, R. Tamassia. \textit{Projeto de Algoritmos}. Bookman, 2004.
	\item T. Roughgarden. \textit{Algorithms: Design and Analysis (partes 1 e 2)}. Coursera, \url{www.coursera.org}.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
